Nel 2018, è stata proposta una soluzione efficiente ed originale in merito al problema del confronto fra stringhe impiegando le \textit{minimal absent words}, la cui nozione è descritta nel Capitolo 2. 

\vspace{3mm}

Al tempo della stesura del paper relativo all'algoritmo in questione \cite{scMAW}, gli algoritmi più efficienti, generalmente di complessità $O(n)$ in media e $O(n^2 )$ nei casi peggiori, impiegavano strutture dati variegate, alcune più o meno adatte a trattare l'informazione negativa rappresentata dalle \textit{minimal absent words}. 

\vspace{3mm}

Analogamente, il gruppo di studio decise di sfruttare una metrica originale, precedentemente introdotta da Chairungsee e Crochemore \cite{maw1}, chiamata Metrica LW, o Indice LW. 

\vspace{3mm}

L'indice permette di definire la similiarità, o similitudine, fra due stringhe - generalmente su un alfabeto ben definito, come quello genomico o proteico - in funzione delle loro \textit{minimal absent words}, ed in particolare sulla loro differenza simmetrica, generalmente calcolabile con complessità $O(m+n)$ in media, con $m$ e $n$ le lunghezze delle stringhe in input.

\vspace{3mm}

La prima sfida posta dall'algoritmo giaceva nella ricerca delle \textit{minimal absent words} delle stringhe oggetto di confronto. Il gruppo di studio decise di utilizzare soluzioni ben note, delineate in \cite{maw1}. Questo risultato dimostra che è possibile computare, date due stringhe $x$ e $y$, le corrispettive \textit{minimal absent words} $M_x$ e $M_y$ in tempo lineare relativo alle lunghezze delle stringhe, rispettivamente $n$ e $m$. 

\vspace{3mm}

La strategia fondamentale dell'algoritmo, d'ora in poi denominato in questo Capitolo come \verb|scMAW|, è di effettuare una \textit{merge} dei due insiemi $M_x$ e $M_y$, unendoli dopo che i due insiemi sono stati ordinati tramite l'ausilio dei suffix arrays. 

\vspace{3mm}

A questo fine, verrà costruito il suffix array associato alla parola $w=xy$. Questa struttura può essere costruita con complessità di tempo e spazio $O(m+n)$ \cite{suffixArray}. Attraverso questa struttura dati, è immediato ordinare in maniera lessicografica (e cioè tramite i suffissi delle parole associate) i due insiemi di \textit{minimal absent words}. 
Questo significa che gli insiemi sono considerati associati se, posti $x_1$ e $x_2$ tuple di uno degli insiemi, $x_1 < x_2$ se la prima lettera dopo il \textit{longest common prefix} di $x_1$ è lessicograficamente più piccola di quella di $x_2$. 

In generale, il \textit{longest common prefix} è una struttura prodotta a partire dal preprocessamento di un suffix array. E' intuitivo individuarne la relazione: i suffix array lavorano sui suffissi, che in maniera laterale possono condurre al calcolo dei prefissi.

\section{Computazione dell'insieme \(M_{x,y}\) e di \(LW(x,y)\)}

Una volta ordinati $M_x$ e $M_y$, è possibile procedere con la \textit{merge}. Si tratta di un'operazione elementare. L'obiettivo è costruire l'insieme $M_{x,y} = M_x U M_y$ utilizzando due indici incrementali $i$ e $j$, tali che l'insieme non contenga ridondanze e sia, al termine della computazione, ordinato. L'insieme è dunque definito come segue.

\begin{equation*}
  \left\{
    \begin{aligned}
      & {\left|
        M_{x,y} U \{x_i \}
      \right|} \text{ e incrementa } i\text{, se } x_i < y_j \\
      & {\left|
        M_{x,y} U \{y_j \}
      \right|} \text{ e incrementa } j\text{, se } x_i > y_j \\
      & {\left|
        M_{x,y} U \{x_i = y_j \}
      \right|} \text{ e incrementa } i,j\text{, se } x_i = y_j \\
    \end{aligned}
  \right.
\end{equation*}

Contemporaneamente alla costruzione dell'insieme $M_{x,y}$ è possibile costruire l'indice delle similitudini fra le stringhe calcolando $LW(x,y)$ e seguendo l'incremento degli indici $i$ e $j$. La costruzione di tale valore è l'obiettivo finale dell'algoritmo, nonché l'output della sua implementazione. E' banale osservare che il calcolo produrrà un \textit{float}.

\begin{equation*}
  \left\{
    \begin{aligned}
      & {\left|
        LW(x,y) + \frac{1}{|x_j |^2}
      \right|} \text{ e incrementa } i\text{, se } x_i < y_j \\
      & {\left|
        LW(x,y) + \frac{1}{|x_j |^2}
      \right|} \text{ e incrementa } j\text{, se } x_i > y_j \\
      & {\left|
        LW(x,y)
      \right|} \text{ e incrementa } i,j\text{, se } x_i = y_j \\
    \end{aligned}
  \right.
\end{equation*}

E' interessante osservare che quando $x_i = x_j$, l'indice $LW(x,y)$ non incrementa. In alternativa, quando $x_i\not= x_j$, l'indice incrementa in funzione della composizione propria della parola, delineata in base al quadrato della sua cardinalità.

\vspace{3mm}

I calcoli elementari nell'algoritmo, come le somme, hanno complessità costante; vengono, altresì, effettuate per ogni tupla in $M_x$ e $M_y$: è dunque possibile concludere che l'intera operazione richieda $O(m+n)$.

\vspace{3mm}

E' importante sottolineare che questo algoritmo è disponibile in una controparte dedicata alle sequenze circolari; tuttavia, questa tesi si limiterà ad analizzare unicamente il risultato ottenuto per le sequenze lineari.

\section{Implementazione e versioning}

Le implementazioni di \verb|scMAW| utilizzano, per la ricerca delle \textit{minimal absent words} e il conseguente popolamento degli insiemi $M_x$ e $M_y$, algoritmi già noti, a cui ci si riferirà come \verb|MAW|. 

\verb|scMAW| è stato implementato nel linguaggio C. 

Ammette, come input, un file in formato FASTA (o MultiFASTA) con una formattazione ben precisa, definita nel Capitolo 5, ed un parametro che indica se valutare le sequenze in input come lineari o circolari. 

Restituisce, come output, un file (generalmente FASTA.OUT, oppure PHYLIP) formattato come altrettanto descritto nel Capitolo 5. 

\vspace{3mm}

In generale, il suddetto file d'output presenterà una matrice, dove ogni cella $[x,y]$ denoterà il corrispettivo indice $LW(x,y)$. Il file risulta di lettura più o meno immediata, consentendone dunque il processamento da parte di un software come il tool LW Index, la cui realizzazione originale è ampiamente descritta nel Capitolo 6.

\vspace{3mm}

Il codice sorgente di \verb|scMAW| è disponibile su GitHub \cite{mawGit}.

\vspace{3mm}

La root della repository contiene, per lo più, file di installazione e compilazione (Makefile, pre-install.sh, INSTALL), informativi e/o di copyright (LICENSE, README), e collezioni di strutture dati e funzioni generiche impiegate negli algoritmi, fra cui \verb|MAW| (stack, maw). La root contiene anche diverse subdirectory, fra cui una cartella denominata \verb|scMAW|, che contiene l'implementazione dell'omonimo algoritmo in esame.

\vspace{3mm}

La directory \verb|~root/scMAW| contiene due subfolders, \verb|data| ed \verb|exp|. La prima cartella contiene alcuni file FASTA di esempio, popolate con stringhe casuali sull'alfabeto del genoma. La seconda, invece, contiene i corrispettivi file di output generati a partire dai file in input nella prima cartella.

La cartella principale, invece, è popolata con numerosi file, per lo più di installazione.  Gli unici file relativi al risultato originale sono \verb|functions| e \verb|mawdefs|. Il secondo file è fondamentalmente uno snapshot a basso livello delle funzioni impiegate, elencando esclusivamente le firme delle funzioni stesse.

Il contenuto del primo file, d'altro canto, tratta di funzioni come \verb|getMaws(..)|, per computare e popolare gli insiemi $M_x$ e $M_y$, e \verb|maw_seq_comp(..)|, per l'effettivo computo degli indici $LW(x,y)$. La maggior parte delle funzioni sono per lo più ausiliari e di scarso interesse. Le restanti, come la creazione del file di output e la stampa dei risultati, hanno generalmente lo scopo di coadiuvare il computo (es. predisporre le strutture dati necessarie) e/o occuparsi del pre-computo o post-computo (es. leggere il file di input o generare il file di output).

\vspace{3mm}

La codifica degli algoritmi e il corrispettivo in C si assesta sull'ordine delle migliaia di righe e non risulta di conseguenza opportuno includerne porzioni decontestualizzate in questo documento; si invita, dunque, a consultare, in caso di interesse, la repository che ne deposita il codice sorgente.